% conclusion.tex
%
% Aetf <aetf@unlimitedcodeworks.xyz>
% Copyright 2016 Aetf <aetf@unlimitedcodeworks.xyz>
%
% multiple1902 <multiple1902@gmail.com>
% Copyright 2011~2012, multiple1902 (Weisi Dai)
%
% Project Home: https://github.com/Aetf/xjtuthesis
%
% It is strongly recommended that you read documentations located at
%   https://github.com/Aetf/xjtuthesis/wiki
% in advance of your compilation if you have not read them before.
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your option) any later version.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is Aetf.
%
\chapter{结论与展望}
\echapter{Conclusions and Future Work}

\section{全文工作总结}
\esection{Summary of This Thesis}

本文围绕基于信息交互的多智能体强化学习算法展开研究，重点关注 CTDE 框架下信息交互机制的设计、失效模式及改进方向。针对现有通信方法在消息语义、通信效率和融合策略方面存在的问题，本文以 MAPPO 为主干算法，首先构建了相对可靠的 vanilla Backbone，然后在其基础上系统探索了多种轻量通信结构。

在方法层面，本文形成了一个较为清晰的设计思路：通信模块不应简单扩大消息容量或替代整个局部策略，而应以轻量、残差、受约束和面向协作子空间的方式接入。围绕这一思路，本文先后实现并比较了最小侵入通信、动作意图共享、攻击子空间融合以及攻移双流通信等结构。

在实验层面，\texttt{join1} 环境验证了通信机制并非天然有效，设计不当时可能导致完全坍塌；而在 SMAC \texttt{5m\_vs\_6m} 中，可靠的 vanilla MAPPO Backbone 是后续通信研究的必要前提。进一步实验表明，具有明确物理语义的动作意图消息比抽象隐层特征更有效；将通信限制在攻击子空间能够增强可解释性；移动协同比攻击协同更难学习，其有效利用依赖更强的稀疏路由约束。

\section{主要结论}
\esection{Main Findings}

结合全文研究，本文的主要结论可以概括为以下几点。

第一，构建强基线比盲目堆叠通信结构更重要。若 Backbone 本身不稳定，则难以判断性能变化究竟来自 PPO 优化还是信息交互设计。

第二，通信内容的语义清晰度比通信公式的复杂程度更重要。动作意图之所以在本文实验中效果突出，关键在于其直接对应协作任务中的集火需求。

第三，信息融合策略应与动作子空间对齐。通信并不适合作为整个隐状态的替代来源，而更适合作为攻击或移动等具体子空间的受控修正量。

第四，移动协同的信息利用难度高于攻击协同。与攻击目标选择相比，移动协调更依赖局部拓扑、相对位置和即时威胁，因此需要更强的硬稀疏路由与结构约束。

\section{后续工作展望}
\esection{Future Work}

尽管本文已取得若干阶段性结论，但仍有多个方向值得继续深入。

首先，可以在保持当前强 Backbone 不变的前提下，对攻击子空间融合与攻移双流通信继续进行小范围精调，以进一步验证“攻击子空间残差融合”与“移动流硬稀疏路由”的上限能力。

其次，可以引入更丰富的消息语义，例如局部威胁评估、目标置信度或动作不确定性，并研究不同类型消息在不同任务阶段中的适用性。

再次，本文当前工作主要以实验分析为主，后续可进一步从信息瓶颈、表示学习与因果协同的角度，对轻量通信模块的有效性给出更系统的理论解释。

最后，除 SMAC 外，还可将本文方法推广到更复杂的协作控制或实体控制环境中，检验其在更广泛场景中的泛化能力。
